\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{tmbasev2} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{postit}


\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/forge/term-tex/images/acoustique}}
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/Benoit Fourneyron/latex/forge/term-tex/images/acoustique/}}



\ordi{fixe} %pour fichier image
\matierechap{pc} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{2} %compteur de chapitre

\begin{document}


\ifsectioncours


\chapter{Isolation Acoustique}


\textbf{Objectifs} :
\begin{itemize}
\item Montrer expérimentalement que le coefficient d'atténuation du son par une plaque plane dépend de l'épaisseur de la plaque et de la nature des matériaux qui la constituent.
\item Classer expérimentalement deux matériaux en fonction de leur propension à atténuer une onde sonore.
\item Calculer l'indice d'affaiblissement acoustique à partir du coefficient d'atténuation en utilisant une relation fournie.
\end{itemize}

\section{Moyens de réduire le niveau acoustique d'un son}


\pointillees{10}{Réflexion personnelle : Selon vous, quels seraient les moyens de réduire un son émis par exemple par une machine ?}

\vspace{0.5cm}

Mise en commun :


\vspace{1.5cm}

\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{sonoeuf}
\end{center}

\newpage

\cadrep{Réduire le niveau sonore}{Quelques options (qui ne peuvent pas toujours être mise en oeuvre !) pour réduire le niveau d'intensité acoustique perçu :
\begin{itemize}
\item Augmenter la distance entre la source et le récepteur;
\item Protéger le récepteur à l'aide d'un dispositif anti-bruits (casque, mur...);
\item Placer un matériau entre la source et le récepteur afin de jouer le rôle de barrière (ce point rejoint le précédent).
\end{itemize}

}





\section{Relation entre niveau et distance}

TP cours : On fixe un sonomètre à une distance de \SI{1}{\meter} d'une source de bruit fixe. On souhaite répondre à ces questions :
\begin{enumerate}
\item A quelle distance placer le sonomètre pour que la valeur lue soit divisée par 2 ?
\item Quelle est la distance pour laquelle le niveau sonore à diminué de \SI{6}{\decibel} ?
\item Quelle est la distance pour laquelle le niveau sonore à diminué de \SI{12}{\decibel} ?
\item Que remarquez vous ?

\end{enumerate}
\vspace{1cm}



\pointillees{10}{Schéma de l'expérience : }
\vspace{0.5cm}

\pointillees{5}{Relevés / notations / réponses : }

\vspace{0.5cm}

\newpage

\cadrep{Formules}{Il y a deux relations qui vont permettre de faire le lien avec la partie précédente : 
\vspace{0.1cm}

{\Large $$ I = \dfrac{P}{4\pi \times d^2 }$$ $$L=10\log{\dfrac{I}{I_0}}$$}
}
Faisons un petit peu de maths (préparation au BTS) :
\vspace{0.1cm}

Le niveau sonore est relié à l'intensité de la source par une \textbf{relation logarithmique}. Que se passe-t-il si on divise l'intensité de la source par 2 ?

$$I_2 = 0.5 I_1 $$ Et donc $$L_2 = 10\log{\dfrac{0.5I_1}{I_0}}$$ Ce qui donne $$L_2 = 10\log{0.5} + 10\log{\dfrac{I_1}{I_0}}$$ Et encore : $$L_2= -3.01 + L_1$$ Ou la version finale : $$L_2 = L_1 - 3$$

\important{Quand on \textbf{divise l'intensité de la source par 2} (exemple si on allume 2 moteurs, on mesure, puis on en coupe un) alors le niveau acoustique ne diminue que de \textbf{\SI{3}{\decibel}}.}

On pourrait mener une démarche similaire si on double la distance (plus complexe), que se passe-t-il ? A vous de jouer ...
\vspace{0.1cm}

\important{Quand la \textbf{distance} entre la source et le récepteur \textbf{double}, on peut montrer qu'on diminue à chaque fois de \textbf{\SI{6}{\decibel}}. Voir dans le TP précédent.}

\vspace{0.1cm}

La limite : il n'est parfois pas possible d'augmenter suffisamment la distance  pour avoir un niveau convenable : il faut donc trouver d'autres techniques.

\newpage

\section{Isolation acoustique par les matériaux}

TP cours 2 : Valise acoustique. On dispose de valises "chambre sourde" pour l'acoustique :
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{chambresourde}
\end{center}

On se propose de réaliser le montage suivant :

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.65]{chambresourde2}
\end{center}
\qrcode{https://ladigitale.dev/digiplay/#/v/6267f0beb1f1c} Tuto pour la chambre sourde si besoin 
\vspace{0.2cm}

Le sonomètre est placé sur le passage correspondant (voir schéma 1). Votre travail : 
\begin{enumerate}
\item Relever pour tous les éléments "matériaux" à votre disposition (dans un tableau) :
\begin{itemize}
\item L'épaisseur notée $e_i$ (on remplacera $i$ par le nom du matériau).
\item Le nom du matériau.
\item Le niveau d'intensité acoustique relevé avec le matériau placé en "barrage".
\end{itemize}
\item On pensera à prendre une mesure à vide (c'est à dire sans matériau) du niveau d'intensité acoustique pour pouvoir comparer.
\item On classera dans un tableau les matériaux du moins isolant au plus isolant.
\end{enumerate}

\newpage

\begin{enumerate}[resume]

\item En vous aidant du schéma ci-dessous, calculer l'indice d'affaiblissement acoustique pour chaque matériau (on pourra rajouter une colonne à un tableau). 

\end{enumerate}
\cadrep{Indice d'affaiblissement Acoustique}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=1.25]{affaibacoustique2} 
\vspace{0.1cm}

$R=L_{p1} - L_{p2}$ est l'indice d'affaiblissement acoustique de la paroi.
\end{center}
}
\vspace{0.5cm}

On donne la relation \mybox{$R = 20\log{\alpha}$} où $\alpha$ est le coefficient d'atténuation sans unité.  
\begin{enumerate}[resume]
\item Choisir la bonne formule permettant de calculer $\alpha$ en connaissant $R$ :
\end{enumerate}

\begin{center}
{\Large $\Box$ $\alpha=10^{\frac{R}{20}}$ \hspace{1cm} $\Box$ $\alpha=10^{\frac{20}{R}}$ \hspace{1cm} $\Box$ $\alpha=20R$}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Après validation par l'enseignant, calculer $\alpha$ pour chaque matériau. On pourra rajouter une colonne au tableau.
\item Donner selon vous le meilleur isolant parmi les matériaux à votre disposition. Quel paramètre utilisez vous pour le justifier ?
\end{enumerate}
\vspace{0.1cm}

\cadrep{Transmission des ondes sonores}{

\begin{minipage}{0.6\textwidth}
Une onde sonore qui rencontre un obstacle (par exemple une paroi) subit une transformation : 
\begin{itemize}
\item Une partie est réfléchie ou absorbée (on va traiter de correction acoustique)
\item Une partie est transmise (on va traiter d'isolation acoustique)
\end{itemize}
\vspace{0.1cm}

Ces deux situations doivent être prises en compte pour faire de la correction acoustique.

\end{minipage}
\hspace{0.1cm}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{energiesonore2.png}
\end{center}

\end{minipage}
}

\vspace{0.1cm}

La partie absorbée à l'intérieur du matériau se caractérise par les grandeurs $R$ et $\alpha$ vues plus haut :
\begin{itemize}
\item {\Large $\alpha = \dfrac{p_{\text{incidente}}}{p_{\text{tranmise}}} = 10^{\frac{R}{20}}$} (p correspond à la pression acoustique en \si{\pascal})
\item {\Large $R=20\log{\alpha} = L_{\text{incident}} - L_{\text{transmis}}$}
\item Pour une superposition de $n$ plaques de matériaux : {\Large $R_{T} = \sum R_i = R_1 + R_2 + ...$}
\end{itemize}
\fi

\ifsectionexos
\newpage
\section{Exercices}
\Opensolutionfile{mycor}[ficcorex]

\exo{} Proposer un protocole expérimental permettant de vérifier l'affirmation suivante : si je double la distance je diminue le niveau d'intensité acoustique de \SI{6}{\decibel} à chaque fois.
\begin{correction}
On place un émetteur à une distance $d$ choisie (par exemple \SI{1}{\meter}. On double cette distance et on mesure. On répète la manipulation 5 fois environ et on voit si cela fonctionne.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{}Calculer la nouvelle intensité acoustique d'un son perçu à une distance $d=\SI{10}{\meter}$ telle que $L=\SI{75}{\decibel}$ si on se place à une distance de $d_2=\SI{40}{\meter}$.
\begin{correction}
On remarque que la distance à doublé deux fois, on perd donc \SI{12}{\decibel} ce qui donne $L_2 = \SI{63}{\decibel}$.
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} A l'aide d'un schéma expliquer ce qui se passe pour une onde acoustique arrivant sur une surface plane.
\begin{correction}
Voir cours : \begin{center}\includegraphics[scale=0.45]{energiesonore2}\end{center}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

%Nathan bac pro 2021
\exo{} Soit un matériau utilisé en écoconstruction (chanvre) : 
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\textwidth}{|C|C|}
\hline
Bloc de chanvre & R \crh
\multicolumn{2}{|c|}{\SI{300}{\kilo\gram\per\meter\cubed}} \crh
\SI{15}{\centi\meter} & \SI{50}{\decibel} \crh
\SI{20}{\centi\meter} & \SI{54}{\decibel} \crh
\SI{30}{\centi\meter} & \SI{59}{\decibel} \crh
\multicolumn{2}{|c|}{\SI{350}{\kilo\gram\per\meter\cubed}} \crh
\SI{10}{\centi\meter} & \SI{50}{\decibel} \crh
\end{tabularx}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Que signifie la grandeur \SI{300}{\kilo\gram\per\meter\cubed} ?
\item Comment évolue $R$ en fonction de l'épaisseur ? 
\item Comment évolue $R$ en fonction de la grandeur de la question 1 ?
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item Masse volumique
\item Quand l'épaisseur augmente, R augmente aussi, on absorbe mieux le son.
\item Idem, car R est identique mais il y a \SI{5}{\centi\meter} d'épaisseur de moins pour celle plus dense.
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.1cm}

\exo{} On a mesurer la pression acoustique incidente d'un son : $p_i=\SI{0.95}{\pascal}$ et on a réalisé un essai à travers un vitrage pour avoir une pression en sortie $p_t=\SI{0.016}{\pascal}$. 
\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de $\alpha$ (coefficient d'atténuation) en utilisant la formule $\alpha = \dfrac{p_i}{p_t}$.
\item Déduire la valeur de $R$. Arrondir à l'unité.
\end{enumerate}
\begin{correction}\begin{enumerate}
\item $\alpha = \dfrac{0.95}{0.016}=59$
\item $R=20\log{\alpha} = 20 \times \log 59 = \SI{35}{\decibel}$ 
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}

\exo{}L'indice d'affaiblissement constructeur pour une lame en PVC est donnée par le constructeur : $R=\SI{16}{\decibel}$. En classe, on a mesuré une valeur $R_{exp}=\SI{10}{\decibel}$.
\begin{enumerate}
\item La valeur de la classe signifie-t-elle que la lame est de moins bonne qualité que prévue ? Justifier.
\item Quelles pourraient être les causes de cet écart de mesure ?
\item A l'aide de la relation \mybox{$E(\%) = \dfrac{V_{\text{theorique}}-V_{exp}}{V_{\text{theorique}}}\times 100$} donnant l'écart en \%, calculer cet écart. Arrondir à l'unité.
\end{enumerate}
\begin{correction}
\begin{enumerate}
\item La valeur signifie qu'en classe cette lame a moins isolé car le R est plus petit, on pourrait donc penser que oui, la qualité est moindre.
\item L'erreur principale vient probablement des conditions expérimentales : en classe difficile d'être certain que l'environnement d'essai est parfait et qu'il n'y a pas de "fuite" de l'énergie par les côtés.
\item $E=\dfrac{16-10}{16} \times 100 = 38\%$
\end{enumerate}
\end{correction}
\finexo
\vspace{0.5cm}





\fi
\ifsectioncorrige
\newpage
\begin{center}Corrigé des exercices\end{center}
\setcounter{page}{1}
\Closesolutionfile{mycor}
\Readsolutionfile{mycor}
\fi

\end{document}